## 레지스터
- R0 ~ R12 : 범용 레지스터, 인자값 및 임시 계산 저장소 등
- R13(SP) : Stack Pointer
- R14(LR) : Link Register, 함수 호출 전 LR 에 리턴 주소를 저장하고 점프함(함수 호출 시 리턴주소 스택 활용 X)
- R15(PC) : x86 에서의  EIP 레지스터와 동일한 역할 수행. 다음에 실행할 코드의 주소 저장
- 현재 실행되는 명령어의 주소는 PC-8(ARM) 또는 PC-4(Thumb)
- MOV pc, lr 를 통해서 서브루틴에서 복귀 가능

- PC레지스터가 ARM 상태에서는 비트[31:2]에 읽어올 명령어의 주소를 저장하고 비트[1:0]은 0으로 채워진다.
Thumb 상태에서는 비트[31:1]에 주소를 저장하고 비트 [0]은 0으로 채워진다.
1개의 PC는 모든 동작 모드에서 공유해서 사용하며, 범용 레지스터와 같이 연산이나 데이터 전송에 사용이 가능하다.

* * *
## PSR (Program Status Register)
ARM은 2가지 종류의 상태 레지스터가 존재하는데,
1개의 CPSR과 6개의 SPSR로 구성되어 있다.


|레지스터|설명|
|-|-|
|CPSR|현재 프로그램의 상태를 저장한다|
|SPSR|이전 동작 모드의 CPSR 복사본으로, 표현되는 정보는 CPSR과 동일하다.User모드와 System모드를 제외하고 SVC, Abort, Undefined, IRQ, FIQ 및 Monitor의 동작 모드에 각각 하나씩 할당되어 사용된다|

![내부 구조](http://www.codemachine.com/figures/figure_armasm_cpsr.png)

|이름|Flag|Status|eXtension|Control|
|-|-|-|-|-|
|범위|31~24|23~16|15~8|7~0|

* * *

### Flag

|비트|설명|
|--------|--------|
|N|연산 결과가 음수면 세트된다|
|Z|연산 결과가 0인 경우 세트된다|
|C|자리 올림이나 내림이 발생한 경우, 시프트 연산 등에서 캐리가 발생한 경우에 1이 된다. 뺄셈에서 Borrow 플래그로도 사용되는데 Borrow 가 발생하면 클리어 되고 Borrow가 있으면 세트된다|
|V|연산결과가 오버플로우 되어서 sign bit 상실시 세트된다|
|Q|ARM 아키텍처 v5TEJ 이상에서 새롭게 추가된 (staturation) 연산 명령의 수행 결과 새처레이션이 발생하면 세트된다. 이 플래그는 사용 후 클리어해야된다|
|J|ARM 아키텍처 v5TEJ 이상에서는 자바 바이트 코드를 실행할 수 있는데, J 비트는 현재 프로세서가 자바 바이트 코드를 실행하는 제이젤 상태임을 나타낸다. TuimbEE 명령을 지원하는 프로세서의 경우에는 T 비트와 함께 ThumbEE 상태를 표현하기 위해서 사용한다|
|IT[1:0]|ARMv7부터 지원하는 IT(if-then)명령을 지원하는 프로세서에 지원되며 Extension 비트의 IT[7:2]와 함께 IT 명령의 실행 상태를 표현한다.

* * *

### Status
|비트|설명|
|-|-|
|GE[3:0]|SIMD 명령 실행시 하프워드 또는  바이트 수행 결과를 표시하는 데 사용된다|
|Reserved|DNM 비트로 정의되어 있는 경우도 있으며 이경우에는 0으로 읽힌다|

* * *

### eXtenstion
|비트|설명|
|-|-|
|IT[7:2]|IT(If-Then)명령을 지원하는 프로세서의 경우에 지원되며 플래그 비트의 IT[1:0]과 함께 IT 명령의 실행 상태를 표현한다|
|E|데이터의 로드 또는 스토어 동작시 메모리에 배치되는 데이터의 구조를 지정하기 위해서 사용된다. 기본 설정은 외부 핀으로부터 지정되며 ARMv6 이후 명령어에 의해서도 빅 엔디안과 리틀 엔디안의 변경이 가능하다|
|A|Imprecise abort를 비활성화 하기 위해서 사용되는 비트다. 기본적으로 1로 설정되어 있어 Imprecise abort를 지원하지 않는다|


#### What's the Imprecise Abort?
```
외부에서 발생되는 데이터 Abort는 Precise또는 Imprecise Abort가 될수있다.
Precise Abort는 발생 원인이 분명한 오류로 발생되는 에러로 다음과 같은 상황에서 발생한다.
  1. 순차적인 메모리로 로드 또는 스토어 도중 발생
  2. 프로그램 카운터 또는 CPSR을 로드할떄 발생
  3. SWP 명령어 실행 시 데이터를 로드하다가 발생
그 외의 모든 외부에서 발생하는 Abort는 Imprecise Abort다.
```

* * *


### Control
|비트|설명|
|-|-|
|I/F|I와 F비트를 1로 세트하면 CPU는 외부로부터 입력되는 IRQ와 FIQ를 처리하지 않는다|
|T|ARM 아키텍처 중에서 xT 버전인 경우에 Thumb 명령을 실행할 수 있는데, T 비트가 1로 세트되어 있으면 Thumb 상태 0인 경우에는 ARM 상태를 나타낸다. 이 비트는 읽기 전용이기 때문에 사용자가 제어할 수 없다|
|Mode|Operation Mode에 적은 8가지의 프로세서의 동작 모드를 나타낸다|

|M[4:0]|프로세서의 동작 모드|
|-|-|
|10000|User|
|10001|FIQ|
|10010|IRQ|
|10011|SVC(Supervisor)|
|10110|Monitor|
|10111|Abort|
|11011|Undefined|
|11111|System|


* * *


### J, T 레지스터
|J|T|프로세서 상태|
|-|-|-|
|0|0|ARM|
|0|1|Thumb|
|1|0|Jazelle|
|1|1|Thumb EE|

* * *

[참고 문헌](https://kldp.org/node/124651)
